\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Teori Umum}
\subsection{Aplikasi}
\par 
Menurut Jogiyanto aplikasi merupakan penerapan, menyimpan sesuatu hal, data, permasalahan, pekerjaan kedalam suatu sarana atau media yang dapat digunakan untuk menerapkan atau mengmplementasikan hal atau permasalahan yang ada sehingga berubah menjadi suatu bentuk yang baru tanpa menghilangkan nilai-nilai dasar dari hal data, permasalahan, dan pekerjaan itu sendiri \cite{susetyorini2010pelaksanaan}. Jadi aplikasi merupakan sebuah transformasi dari sebuah permasalahan atau pekerjaan berupa hal yang sulit dipahami menjadi lebih sederhana, mudah dan dapat dimengerti oleh pengguna. Sehingga dengan adanya aplikasi, sebuah permasalahan akan terbantu lebih cepat dan tepat. 
\par 
Aplikasi memiliki banyak jenis diantaranya aplikasi \textit{desktop} yang
beroperasi secara \textit{offline} dan aplikasi web yang beroperasi secara \textit{online}. Aplikasi web merupakan sebuah aplikasi yang mengunakan teknologi browser untuk menjalankan aplikasi dan diakses melalui jaringan komputer. Aplikasi yang digunakan dalam penelitian ini adalah aplikasi berbasis web yang digunakan untuk membantu proses pengadaan barang (\textit{procurement}) pada PT. Cinovasi Rekaprima. 

\subsection{\textit{Electronic Data Interchange} (EDI)}
Proses pertukaran data dan informasi berbentuk elektronis yang kemudian juga menggunakan media elektronis didefinisikan sebagai pertukaran data secara elektronis (\textit{Electronic Data Interchange}) \cite{iacovou1995electronic}. Secara teknis, EDI merupakan pertukaran data bisnis antar komputer yang bersifat rutin diantara sesama rekan atau \textit{partner} dagang dengan menggunakan format data standar. Aplikasi EDI menyediakan pertukaran informasi dalam e-procurement  terutama untuk model bisnis Business to Business (B2B) \cite{premkumar1994implementation}.  B2B yang umumnya melibatkan pelaku usaha besar (korporasi) sangat membutuhkan peran teknologi untuk memudahkan setiap proses yang berjalan didalamnya. Hal ini dikarenakan B2B umumnya melibatkan jaringan usaha yang besar dan tidak mampu berdiri sendiri Model bisnis B2B berkaitan erat dengan adanya supply and demand antar korporasi, yang biasa dijabarkan sebagai rantai pasokan (supply chain) \cite{susetyorini2010pelaksanaan}. Pengadaan barang yang merupakan bagian dari model bisnis B2B juga sangat bergantung dan memperhatikan aspek rantai pasokan ini untuk menjamin keberlangsungan bisnis sebuah perusahaan.
\par Konsep utama dari \textit{Electronic Data Interchange} adalah \cite{budiman2017kajian}: 
\begin{enumerate}
    \item Dari Komputer ke Komputer. Dilihat dari segi efisiensi, EDI mestinya langsung menghubungkan komputer pengirim dengan komputer penerima tanpa adanya keterlibatan manusia didalamnya. Walaupun kondisi efisien ini tidak selalu bisa dicapai. 
    \item Data Bisnis yang bersifat rutin. Antara pemasok dan konsumen selalu ada datadata yang besifat rutin seperti misalnya \textit{purchase order} dan \textit{invoice}. EDI bisa melakukan transmisi data jenis ini, tanpa perlu intervensi manusia dalam prosesnya. EDI tidak efektif bila harus memproses data bisnis yang bersifat rutin, seperti misal kontrak kerja atau informasi yang menghendaki intervensi manusia untuk membaca dan menganalisisnya. 
    \item Format Data Standar. Bentuk dokumen data yang ditansmisikan juga harus distandarisasi. EDI tidak akan mampu mengolah dan mentransmisikan teks dokumen yang tidak terstruktur. 
\end{enumerate}
\par Perbandingan kerja antara model konvensional dengan model EDI digambarkan sebagai berikut. Dari gambar tersebut dapat dideskripsikan perrbandingan antara proses konvensional dengan proses EDI adalah dari segi efisiensi waktu dan tenaga kerja. 
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/bab2edi.PNG}
    \caption{Proses Konvensional versus Proses EDI}
\end{figure}

\pagebreak
\par Pada model konvensional, antara komputer PT. Cinovasi Rekaprima  dan vendor terdapat beberapa perangkat dan intervensi manusia yang dibutuhkan agar data diantara pelaku bisnis tersebut bisa dipertukarkan. Diantara proses yang paling utama tersebut adalah pembuatan dokumen, pencetakan dokumen atau pengiriman dokumen \textit{via faximile} atau \textit{e-mail} yang kesemuanya membutuhkan intervensi manusia dalam kegiatan tersebut. Sebaliknya, pada model EDI intervensi manusia sama sekali tidak dibutuhkan. Hal ini bisa diberlakukan selama ada sinkronisasi dan penyeragaman atau standarisasi format dokumen data yang ingin ditansmisikan \cite{craighead2006enabling}.
Dengan demikian konsep dan \textit{paperless} bisa diberlakukan pada model EDI ini pada penelitian ini.

\subsection{Pengadaan Barang (\textit{Procurement})}
\par Pengadaaan barang dan jasa merupakan upaya pihak pengguna untuk mendapatkan atau mewujudkan barang dan jasa yang diinginkan, dengan menggunakan metode dan proses tertentu agar tercapai kesepakatan harga, waktu, dan kesepakatan lainnya \cite{mencia2013using}. \textit{Procurement} melibatkan seluruh kegiatan yang vital dalam pengadaan barang atau jasa yang dapat membuat suatu produsen memproduksi sesuatu atau menyelesaikan suatu proyek sesuai dengan keinginan pelanggannya. Pengadaan barang melibatkan beberapa pihak, yaitu pihak pembeli atau pengguna dan pihak penjual atau penyedia barang \cite{udoyono2012procurement}. Pembeli atau pengguna barang adalah pihak yang membutuhkan barang. Dalam pelaksanaan pengadaan, pihak pengguna adalah pihak yang meminta atau memberi tugas kepada pihak penyedia untuk memasok atau membuat barang atau membuat pekerjaan tertentu. 

\par Proses pengadaan barang pada PT. Cinovasi Rekaprima dimulai pihak klien memberikan data permintaan pengadaan barang kepada \textit{Project Manager} (PM), kemudian PM memberikan data permintaan pengadaan barang kepada divisi procurement untuk dibuat menjadi surat penawaran (\textit{Quotation}) kepada vendor yang dipilih. Apabila pihak vendor menyetujui surat penawaran tersebut maka, vendor akan memberikan surat pemesanan (\textit{Purchase Order}) kepada PT. Cinovasi Rekaprima. Penelitian ini akan menggunakan data vendor pada surat penawaran (\textit{Quotation}) untuk dianalisis dan menghasilkan data rekomendasi vendor. Data rekomendasi vendor akan digunakan oleh \textit{staff procurement} dalam memilih vendor untuk pengadaan barang.

\subsection{Data Mining}
\par Data mining adalah serangkaian proses untuk menggali nilai tambah dari suatu kumpulan data berupa pengetahuan yang selama ini tidak diketahui secara manual.Data mining memiliki akar yang panjang dari bidang ilmu seperti kecerdasan buatan (\textit{artificial intelligent}), \textit{machine learning}, statistik dan basis data. Beberapa teknik yang sering disebut-sebut dalam literatur data mining antara lain yaitu \textit{association rule mining}, \textit{clustering}, klasifikasi, \textit{neural network}, \textit{genetic algorithm} dan lain-lain \cite{presutti2003supply}.
 \begin{enumerate}
    \item \textbf{\textit{Clasification}} 
    \par Suatu teknik dengan melihat pada kelakuan dan atribut dari kelompok yang telah didefinisikan. Teknik ini dapat memberikan klasifikasi pada data baru dengan memanipulasi data yang ada yang telah diklasifikasi dan dengan menggunakan hasilnya untuk memberikan sejumlah aturan. Aturan-aturan tersebut digunakan pada data-data baru untuk diklasifikasi. Teknik ini menggunkan \textit{supervised induction}, yang memanfaatkan kumpulan pengujian dari \textit{record} yang terklasifikasi untuk menentukan kelas-kelas tambahan. Salah satu contoh yang mudah dan popular adalah dengan \textit{decision tree} yaitu salah satu metode klasifikasi yang paling populer karena mudah untuk diinterpretasi. \textit{Decision tree} adalah model prediksi menggunakan struktur pohon atau struktur berhirarki. 
    \item \textbf{\textit{Associatian}}
    \par Digunakan untuk mengenali kelakuan dari kejadian-kejadian khusus atau proses dimana link asosiasi muncul pada setiap kejadian. Contoh dari aturan assosiatif dari analisa pembelian disuatu pasar swalayan adalah bisa diketahui berapa besar kemungkinan seorang pelanggan membeli roti bersamaan dengan susu. Dengan pengetahuan tersebut pemilik pasar swalayan dapat mengatur penempatan barangnya atau merancang kampanye pemasaran dengan memakai kupon diskon untuk kombinasi barang tertentu. Penting tidaknya suatu aturan assosiatif dapat diketahui dengan dua parameter, \textit{support} yaitu presentasi kombinasi atribut tersebut dalam basisdata dan \textit{confidence} yaitu kuatnya hubungan antar atribut dalam aturan asosiatif. 
    \item \textbf{\textit{Clustering}}
    \par Digunakan untuk menganalisis pengelompokkan berbeda terhadap data, mirip dengan klasifikasi, namun pengelompokkan belum didefinisikan sebelum dijalankannya \textit{tool} data mining. Biasanya menggunkan metode \textit{neural network} atau statistik. \textit{Clustering} membagi \textit{item} menjadi kelompok berdasarkan yang ditemukan \textit{tool} data mining. Prinsip dari \textit{clustering} adalah memaksimalkan kesamaan antar anggota satu kelas dan meminimumkan kesamaan antar \textit{cluster}. \textit{Clustering} dapat dilakukan pada data yang memiliki beberapa atribut yang dipetakan sebagai ruang multidimensi.
   \end{enumerate}

\subsection{Pohon Keputusan (\textit{Decision Tree})}
Pohon keputusan merupakan salah satu metode yang ada pada teknik klasifikasi dalam data mining. Metode pohon keputusan mengubah fakta yang sangat besar menjadi pohon keputusan yang merepresentasikan aturan \cite{friedl1997decision}. Pohon keputusan juga berguna untuk mengekplorasi data, menemukan hubungan tersembunyi antara sejumlah calon variabel \textit{input} dengan sebuah variabel target. Data dalam pohon keputusan biasanya dinyatakan dalam bentuk tabel dengan atribut dan \textit{record} \cite{kohavi2002data}. 
\par 
Atribut menyatakan suatu parameter yang disebut sebagai kriteria dalam pembentukan pohon, seperti menentukan main tenis, kriteria yang diperhatikan adalah cuaca, angin, dan suhu. Salah satu atribut merupakan atribut yang menyatakan data solusi per \textit{item} data yang disebut atribut hasil \cite{andriani2013sistem}. Banyak algoritma yang dapat dipakai dalam pembentukan pohon keputusan, antara lain ID3, C4.5, CART, \textit{Random Forest} dan sebagainya.
\par 
Metode ini digunakan untuk membangun pohon keputusan yang terdiri dari \textit{root node}, \textit{internal node}, dan \textit{leaf node} dengan mengambil atribut dan data secara acak sesuai ketentuan yang diberlakukan. \textit{Root node} merupakan simpul yang terletak paling atas, atau biasa disebut sebagai akar dari pohon keputusan \cite{jayanti2008teknik}. \textit{Internal node} adalah simpul percabangan, dimana \textit{node} ini mempunyai \textit{output} minimal dua dan hanya ada satu \textit{input}. Sedangkan \textit{leaf node }atau terminal \textit{node} merupakan simpul terakhir yang hanya memiliki satu input dan tidak mempunyai \textit{output}. Pohon keputusan dimulai dengan cara menghitung nilai \textit{Gini Index} sebagai penentu tingkat ketidakmurnian atribut dan nilai \textit{Gini Split} \cite{imaduddin2014pengenalan}.  
\par 
Kelas yang dihasilkan dari proses klasifikasi ini diambil dari kelas terbanyak yang dihasilkan oleh pohon-pohon keputusan yang ada pada \textit{decision tree} \cite{vincenzi2011application}. Dengan melakukan \textit{voting} pada pohon-pohon keputusan yang tersedia membuat akurasi dari \textit{decision tree} meningkat.  Dalam melakukan pemilihan vendor terdapat beberapa atribut yang dapat mempengaruhi terhadap pengambilan keputusan.  Atirbut-atribut   tersebut antara   lain   pelayanan, ketersedian barang,   kualitas produk, kemudahan pemesana produk,   dan   informasi produk \cite{izmirlian2004application}. Atribut yang mempengaruhi penentuan rekomedasi vendor terdiri dari ketersediaan barang, pelayanan, kemudahan pemesanan dan kualitas produk. Hasil dari aplikasi EDI menggunakan metode \textit{decision tree} adalah klasifikasi yang terdiri dari 2 kelas, yaitu vendor terekomendasi dan vendor tidak terekomendasi serta dapat digunakan untuk pengambilan keputusan bagi Divisi \textit{Procurement} untuk menentukan vendor yang tepat, sehingga proses \textit{procurement} menjadi lebih efektif, dapat meminimalisir kerugian, dan meningkatkan profitabilitas perusahaan. 

\par Untuk menghitung nilai \textit{Gini Index} digunakan rumus sebagai berikut \cite{setyawan2017implementasi}:
    \begin{equation}
     IndexGini(A)=1-\sum_{k=1}^{c}{p_{2}^{k}}
    \end{equation}
\par Sedangkan nilai \textit{Gini Split} menggunakan rumus sebagai berikut :
    \begin{equation}
     GINIsplit(A) = p_{1}IG(p_{1})+p_{2}IG(p_{2})+\cdot\cdot\cdot+p_{k}IG(p_{k})
    \end{equation}

\subsection{Rekomendasi Vendor}
Rekomendasi adalah saran yang sifatnya menganjurkan, membenarkan atau menguatkan mengenai sesuatu atau seseorang. rekomendasi sangat penting artinya unuk meyakinkan orang lain bahwa sesuatu atau seseorang tepat dan layak \cite{ushada2016seleksi}. Vendor pihak ketiga dalam \textit{supply chain} dalam industri yang menghubungkan produk dari produsen untuk sampai ke tangan \textit{customer} yang menjual barang kepada perusahaan untuk dijual kembali atau dipergunakan oleh \textit{user} dari perusahaan tersebut. Dalam hal ini, vendor dapat pula di sebut \textit{supplier} dari produk atau jasa \cite{rahman2016analisis}. Dalam penelitian ini data vendor yang dikelola oleh apliasi akan dibambil kemudian dilakukakn penilaian. Venodr-vendor tersebut akan dinilai kemudian dimasukkan kedalam kelar vendor terekomendasi dan vendor tida terekomendasi. Hasil vendor pada kelas terekomendasi akan digunakan untuk rekomendasi vendor pada saat \textit{staff procurment} akan membuat \textit{quotation} (surat penawaran) pada sistem.

\subsection{\textit{K-Fold Cross Validation}}
\par Pada tahap validasi dengan melihat akurasi (ketepatan), suatu dokumen yang telah direpresentasikan sebagai vektor dalam ruang term, dimana k adalah ukuran dari kumpulan \textit{term}.  Pada penelitian ini digunakan \textit{k-fold cross validation} untuk menghilangkan bias kata \cite{lasulika2017prediksi}. \textit{K-fold cross validation} membagi kumpulan dokumen menjadi k bagian. Dalam satu set percobaan akan dilakukan k buah percobaan klasifikasi dokumen dengan tiap percobaan menggunakan satu bagian sebagai data \textit{testing}, (k-1)/2 bagian sebagai \textit{labeled documents}, dan (k-1)/2 bagian lainnya sebagai \textit{unlabeled documents} yang akan ditukar setiap percobaan sebanyak k kali. Kumpulan dokumen yang dimiliki terlebih dahulu diacak urutannya sebelum dimasukkan ke dalam sebuah \textit{fold}. Hal ini dilakukan untuk menghindari pengelompokkan dokumen-dokumen yang berasal dari satu kategori tertentu pada sebuah \textit{fold}. Mode pengujian menggunakan \textit{k-fold cross validation} dengan nilai k adalah 1 sampai 10 \textit{fold}.
\par Pengujian \textit{K-fold cross validation} dalam penelitian akan menggunakan \textit{tool} WEKA. Dengan mengambil nilai \textit{Correctly} (nilai akurasi), nilai \textit{Class} Ya dan Tidak (terekomendasi atau tidak terekomendasi), nilai \textit{precision} (rasio prediksi benar positif dibandingkan dengan keseluruhan hasil yang diprediksi positif), dan nilai \textit{recall} ( rasio prediksi benar positif dibandingkan dengan keseluruhan data yang benar positif) \cite{hardi2006mengukur}. Untuk batas nilai fold yang akan digunakan adalah 1-10 fold. Hasil dari berbagai percobaan yang ekstensif dan pembuktian teoritis, menunjukkan bahwa 10-\textit{fold cross validation} adalah pilihan terbaik untuk mendapatkan hasil validasi yang akurat 10-\textit{fold cross validation} yaitu mengulang pengujian sebanyak 10 kali dan hasil pengukuran adalah nilai rata-rata dari 10 kali pengujian \cite{lidya2015sentiment}.

\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
\par Teknik pengumpulan data merupakan langkah yang paling strategis dalam penelitian, karena tujuan utama dari penelitian adalah mengumpulkan data. Teknik pengumpulan data bias dilakukan dengan beberapa cara seperti:
\begin{enumerate}
\item Wawancara
Wawancara merupakan pertemuan dua orang untuk bertukar informasi melalui tanya jawab, sehingga dapat dikontruksikan makna dalam suatu topik.
\item Kuesioner
Kuisioner adalah suatu teknik pengumpulan informasi yang memungkinkan analis mempelajari sikap-sikap, keyakinan, perilaku, dan karakteristik beberapa orang utama di dalam organisasi yang bisa terpengaruh oleh sistem yang diajukan atau oleh sistem yang sudah ada. Dengan kuisioner, penulis berupaya mengukur apa yang ditemukan dalam wawancara.
\item Pengamatan/Observasi
Observasi merupakan suatu proses yang kompleks, suatu proses yang tersusun dari berbagai proses biolgis dan psikologis. Dua di antara yang terpenting adalah proses-proses pengamatan dan ingatan.
\item Dokumentasi
Dokumen merupakan catatan peristiwa yang sudah berlalu. Dokumen bias berbentuk tulisan, gambar, atau karya-karya monumental dari seorang. Dokumen yang berbentuk tulisan misalnya catatan harian, sejarah kehidupan (life histories), cerita, biografi, peraturan, kebijakan. Dokumen yang berbentuk karya misalnya karya seni, yag dapat berupa gambar, patung, film fan lain-lain. Studi dokumen merupakan pelengkap dari penggunaan metode observasi dan wawancara dalam penelitian kualitatif.
\end{enumerate}

\section{\textit{State Of The Art}}
\subsection{Penelitian Sebelumnya dengan  Topik yang Sama}
\par Electronic Data Interchange (EDI) merupakan sebuah mekanisme pertukaran data secara elektronis antara pembeli dan penjual didalam sebuah siklus rantai pasokan. Dalam teori inovasi dan sistem informasi, meneliti hubungan antara berbagai karakteristik inovasi (kompleksitas, dua bentuk kompatibilitas, biaya, keunggulan relatif, dan kemampuan berkomunikasi) dan berbagai atribut difusi (adaptasi, difusi internal, difusi eksternal, dan keberhasilan implementasi) EDI dalam organisasi \cite{premkumar1994implementation}.  EDI mampu menjembatani sinkronisasi dan pelayanan real time antar relasi/rekanan bisnis dalam industri manufaktur, selama informasi atau data yang dipertukarkan bersifat rutin dan tidak membutuhkan human intervention dalam proses tersebut.  \cite{budiman2017kajian}. EDI bermanfaat meningkatkan efisiensi waktu dan efektifitas kerja proses produksi secara keseluruhan, jika dijalankan secara konsisten dan terpadu (integrated) diantara relasi/rekanan bisnis \cite{}. Aplikasi EDI dapat meningkatkan kinerja perusahaan dan diharapkan, semakin banyak pengusaha berskala eksport yang akan memanfaatkan EDI dan merasakan perbedaan yang sangat signifikan dibandingkan tanpa memanfaatkan aplikasi EDI \cite{nuryanto2014aplikasi}. Adapun masalah hukum yang timbul dalam pelaksanaan sistem EDI adalah berupa keharusan dalam bentuk tertulis, nilai bukti dari EDI, beban pembuktian, keaslian dokumen, tanda tangan dan keotentikan, dan pelaksanaan dari kontrak. Dokumen EDI dapat dipakai sebagai alat bukti bila terjadi sengketa di pengadilan, baik sengketa perdata maupun sengketa pidana  \cite{susetyorini2010pelaksanaan}.

\pagebreak
\subsection{Penelitian Sebelumnya dengan  Metode yang Sama}
\par Metode pohon keputusan mengubah fakta yang sangat besar menjadi pohon keputusan yang merepresentasikan aturan \cite{friedl1997decision}. Klasifikasi  pohon keputusan menyediakan metode  yang cepat  dan efektif.  Pendekatan metode pohon  keputusan telah terbukti dapat  diaplikasikan dalam  berbagai  bidang kehidupan.  Kemampuan klasifikasi  yang ditunjukan oleh metode pohon keputusan untuk mengukur kinerja pegawai, prediksi, rekoemndasi dan sebagainya \cite{jayanti2008teknik}. Hasil penelitian menunjukkan  bahwa metode pohon  keputusan  yang digunakan  menghasilkan  aturan  klasifikasi kinerja  pegawai  kedalam  kelompok  Bagus  dan Buruk. Aturan  yang  dihasilkan  ini  digunakan  untuk  mengukur  kinerja  pegawai  dan  mengelompokkan  pegawai  kedalam  dua kelompok  diatas  yang dibangun  dalam  sebuah  sistem  informasi \cite{pal2003assessment}.
Adapun variabel yang menempati sebagai root node dalam pohon keputusan merupakan variabel yang paling signifikan dalam mempengaruhi tingkat penerimaan mobil pada konsumen \cite{sembiring2016penerapan}. Hasil dari sistem klasifikasi yang dibangun dapat dijadikan pertimbangan bagi produsen mobil di masa mendatang, sehingga produksi mobil menjadi lebih efektif, dapat meminimalisir kerugian, dan meningkatkan profitabilitas produsen \cite{ariadni2015implementasi}. penggunaan \textit{decision tree} untuk klasifikasi data \textit{microarray} (termasuk masalah multi-kelas) dan mengusulkan metode baru pemilihan gen dalam masalah klasifikasi berdasarkan atribut yang ditentukan. Keluaran dari hasil klasifikasi menggunakan metode pohon keputusan adalah pola atau medel decision tree yang dihasilkan oleh algoritma yang digunakan untuk menentukan daya listrik. hasil dari pengujian didaptkan hasil akurasi sebesar 62\% \cite{friedl1997decision}.
